【好文分享】避免運動步入死寂

1. 留意到最近幾個轉變（包括：正式撤回、示威者武力升級、私了藍絲），令運動有機會步入死寂狀態，極需考慮運動大方向同論述如何調整，從外國經驗同雨傘運動中汲取教訓，所以分享以下《「反送中」運動如何不重蹈黃背心覆轍》一文
2. 必須多解釋“不割席”嘅意義同作用
3. 要加強宣傳“見好就收”、“溝通” = 比機會政府買時間反撲同清算
4. 香港人已被政府迫到退無可退，要有打持久戰嘅心理準備，唔能夠對禮崩樂壞麻木

The cost of freedom is constant vigilance
History is on our side
------
黃背心衰亡的八大原因
一、政府的分化與抹黑：社運素人在黃背心中佔過半數比例，法案一撤回，大部分經驗不多的素人雖然心有不甘，仍頓時「收貨」。

二、初衷被遺忘：法案被撤後，政府和與其友好的媒體直接或間接地營造着黃背心「貪得無厭、見好不願收」之形象。馬克龍回絕富人稅訴求後，抗爭者並無堅持，反而轉移重點至反警暴等，令運動予人失焦感覺。

三、過於依賴反警暴論述：依賴暴力問題來維持運動人氣乃一把極危險的雙刃劍——警暴早期一般容易招來大眾同情和關注，但它同時很容易讓抗爭者跌進仇警情緒中，與一般未能親身體會警暴的大眾間築起一道溝通上的鴻溝。大眾會因為不斷出現的暴力畫面而漸變得無感或麻木，甚至感到煩厭。若警民衝突不斷持續，卻沒有更衝擊性的警暴醜聞證據，大眾在反警暴的蜜月期過後，更可能有blame the victims趨勢，將責任推回抗爭者身上。

四、示威者陣營的分化：政治和社運素人佔抗爭者的大多數，意味它與傳統法國左翼社運存在着溝通上、論述上和策略上的重大分野，容易產生派系分歧。

五、對勇武抗爭的抗拒或厭倦：前線人士一般被分為三類——黑群、打砸者（casseur）和盜竊者（voleur）。黑群通常穿full gear連群結隊，在前線擋着警方推進（有時甚至還擊），有些則打砸具象徵意義的死物，向政權進行控訴。黑群到第十八周前，在普遍參與者中認受性仍挺高，因不少人認為黑群有衝擊警方防線和保護後方作用。但後期因焚燒了無辜店舖（如獨立小店），hit-and-run策略亦不時連累無辜群眾被警方攻擊或拘捕，開始與黑群割席。正如旗手之一的Cédric跟筆者提到：「黑群打砸完後拍拍屁股便走了，吃催淚彈的卻是我們。」

打砸者則未必一定full gear，通常單獨出沒，所砸之對象不一定帶有政治信息，行動偶爾響應黑群，更多情况如社區組織者Stéphanie解釋：「我們根本難以分清他們是貪過癮，還是為保護示威者或控訴政權而打砸。」某些甚至與盜竊者無異，於行動現場趁火打砸，破壞運動。當割席時大眾和傳媒卻將三者混為一談。

六、年輕世代的缺席：總統講話後，警方開始進行全面打壓，年初於Mantes-la-Jolie甚至有警方進校拘捕，並迫使學生面壁下跪。年輕世代的參與因而止於萌芽之時，加上左翼未有共識，各大學學生會只好個別動員，窒礙了大專界的參與。

七、媒體戰敗陣：基於早期運動未有工會支持，定性尚未清晰，媒體報道一般未見正面；某些親建制媒體如Figaro和Bfmtv（猶如法版TVB）更多番抹黑示威者，抗爭者與媒體的惡劣關係惡性循環，令整場運動得不到媒體支持。

八、運動大論述轉型的失敗：黃背心早期的成功全賴建基於「燃油稅→被遺忘的貧苦大眾→環保與社會公義環環緊扣 」的方程式上，並將其化約成「眾怒反燃油稅」（France en colère contre taxe carbone）的大論述。然而，總統講話後，此方程式便不成立，抗爭者必須將與方程式相關的元素加進去，重整方程式，以轉型論述。可是，黃背心卻在此節骨眼上失策。他們後來雖提出全民公投和憲法改革兩項訴求，文宣既不完整又不普及，未能使公眾明白和體會與環保或社會公義有何關連。

反送中運動

論述決定行動，從而使運動變得可能。因此，在「反送中」論述逐漸褪色的情况下，大論述轉型尤其關鍵，不然運動只會步黃背心的後塵。同時，新的大論述不止要重新扣連社會各階層的利益，更要響應追求自由、民主等普世價值，從而爭取更大的國際支持，令香港的抗爭不至被孤立。當中文宣和論述戰與前線抗爭同樣重要，因為失去論述支持，前線的一切行動（不論「和理非」或勇武）皆變得空洞無力，也難以引發更進一步的行動。綜觀剩下的四大訴求中，真雙普選是暫時被抗爭者文宣刻畫最少，卻最有價值的論述戰場。試想真正能讓香港在未來不再掉進猶如送中法案的危機，唯一出路就是真雙普選，徹底地解決政府、議會從不問責於市民的結構性問題。五年前，真普選論述未至於深入民心，不少中間派的上一代人認為年輕世代不切實際，只懂追求對社會無甚好處的「民主」。然而，反送中一役讓不少淺黃、中間派甚至淺藍人士認清，民主其實與自身安危環環相扣，真普選訴求因此變得不再抽象，亦能扣連其他三大訴求，實乃將其打造成取代反送中大論述的大好時機。

堅守剩餘三大訴求固然重要，但與黃背心相似之處是，抗爭者在過去兩個月不斷強調反警暴，有時甚至超過反送中論述，令一場爭取自由、對抗極權的運動淪為與國家機器的鬥爭。只是向外媒或政客輸出「人道危機」說法，顯然乏力。畢竟論警暴，法國現在真的不輸香港。只有當文宣重新包裝論述，將運動背後更着重的價值——自由、民主、人權，甚至命運自主——呈現出來，香港這場運動才能保留其獨有的魅力。

近日維吾爾族被文化清洗的情况愈來愈受西方社會關注，成為中西意識形態之爭的新戰場。今天香港的抗爭應脫離地緣政治的形象，嘗試連結其他地方的抗爭，才能建立起國際連線。

此外，香港的抗爭至今如此成功，媒體功不可沒。反送中另一比黃背心優勝之處，乃着重fact-check、不擁抱陰謀論的文化，讓運動中的文宣在外媒的眼中保留了很高的參考價值。最後，筆者必須指出在運動內盡量限制武力使用的重要性。暴力於現今全球運動中已愈來愈不受歡迎，從策略角度看，大幅度的勇武抗爭難以獲得外界支持；而失去外國與媒體支持的話，政府「關門打狗」的話香港人也難以奈何。况且，回顧歷史，真正的勇武革命在近代的成功率極細，成功案例也通常與軍政府有關；在一般發達地區中，基於既定的營商環境優勢（有時反成限制），採納「和理非」策略的運動反而相對有號召力。當然，香港現正幾近淪陷至police state，前線抗爭者使用武力防禦而非進行攻擊的話，是有一定「合理性」。以法國媒體為例，七一立法會一役由於使用節制性武力，且得到文宣強力支援，陳述事態來龍去脈，巴黎整體的報道算是非常正面，但後來有前線抗爭者擲汽油彈，由於未有大幅度的文宣和論述支撐，媒體的報道好壞參半。而於港鐵內的「跳閘」事件，也因為在「走票」與公民抗命間的爭論未做好論述工作，在媒體的效果也遠差於實况，影響了整體運動的形象。

同時，若政府姿態表現出「軟化」（如提出撤回或「溝通」），而前線卻將武力升級的話，中間派大眾會開始對運動產生厭惡感，從而離棄運動，媒體的報道亦會出現變化，讓運動慢慢地喪失外國支持——默克爾早前訪華時，她雖然表示支持香港人爭取民主自由，但不忘譴責運動所出現的暴力。當政府開始提出「撤回」時，[red]在運動轉型的節骨眼，抗爭者須經常保持理智，以建構新論述，保持運動的政治能量。

宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :

希望多d人睇到 係文宣同和理非行動上有所調整

push
[重開][品葱轉載] [文宣戰術] 教你如何宣傳反共，緊貼現在熱門事件。

唔該你睇清楚, 依家最大既問題唔係送中
係警察問題
你試下問街坊
個個都答你好怕警察
所以我地無貪得無厭
根本都未爭取到

好文要推

721
831

篇文（而我同意）係講根源係政府無需理會民意 所以應加強雙普選論述

“貪得無厭”並非我主張 而係篇文解釋點解黃背心會失敗 而家香港亦的確有淺黃對政府看似軟化之際示威者暴力升級有保留 所以篇文指出要避免重蹈覆轍

我當然同意反送中已非最大問題 因為三個多月黎揭出更多更嚴重問題

警暴無疑係最visible同震撼 但篇文指出人會麻木 同埋只聚焦警暴易令運動失焦 長遠解決方法係政改

根本無可能步入死寂
因為黑警會繼續亂Q咁拉人
因為當中共已下令十一前粉飾太平，但係啲藍絲仲會傻更更繼續搞事

只要呢兩種人唔停手
有良知嘅人都會繼續有反應

都可能係嘅
但下下靠暴政做錯野激起民憤唔sustainable
試想像如果政府突然轉懷柔政策 咁好多人無左警暴震撼 咁點算
民憤之外 亦要有明確目標、論述 先能夠感召、說服民眾同國際繼績支持 同最終爭取到實質成果

柒婆呢一百日次次都係撥火
如果佢地肯忽然轉死性
講真就算你點宣傳
一定好多人會袋住先

但係柒婆懷柔嘅機會係零
建制班人唔會俾空間咁樣轉軚法
popo都唔會忍到啖氣

仲未計口交部同環球時報助攻

值得一推
尤其係「嘗試連結其他地方的抗爭」依度
將chinazi嘅暴行宣揚出去
緊扣返西方國家 講返chinazi嘅爪牙已經入侵佢地國家內部
比如 前排陳日君到葡萄牙出席會議比人阻止監視
干涉人地國家事情
如果各國唔出黎阻止chinazi 將來只會一齊死

冇錯 美國將中美貿易戰同香港問題掛鈎、台灣大選對今次對中國造成不少壓力 加上經濟衰退 中國冇得再咁自我
爭取唔同國家支持好緊要 要突出中國唔守國際規則同文明嘅醜陋

推

其實黃背心運動同而家香港嘅抗爭運動根本係兩回事

就算訴求已經滿足，都唔代表可以就咁得過且過 ，因為政府濫暴已經係及市民生命安全， 甚至係可能殺害咗當日喺太子出席嘅朋友， 所以增加政府嘅管治成本係最基本嘅行動

另外你話波及無辜商店小店嗰啲就根本不值一提， 即使造成你嘅損失，但最大責任都係政府罔顧民憤，導致到抗爭者只可迫使商界向政府施壓， 始終你冇資本家支持架構嘅話你政府都好快玩完

我同意港府處理手法遠比黃背心更惡劣 先係喺檢控同執法上面破壞法治 二來保障唔到平民嘅人身安全 所以政府已經失去正當性

亦同意你所講而家嘅行動其實係增加緊政府管治成同埋逼商界向政府施壓 令政府腹背受敵

但係篇文嘅其中一個重點係民意同埋市民觀感嘅問題 好多淺黃或者中立嘅 未必有呢種批判思維同埋宏觀嘅分析能力所以論述要去返真普選嘅政治訴求 太側重警暴 甚至仲送中條例未必能夠支撐到市民持續嘅支持 同埋而家嘅勇武程度

所以我同意篇文講文宣要集中講返制度嘅結構性問題 從而令到大家有明確目標同道德高地去支撐運動繼續落去 集中爭取政改

【拋磚引玉】究竟點救近日「自殺」嘅人？

【有冇機會開新戰線？】處理屍體發現案嘅程序

推
屌 有用冇人睇

五大訴求另外果四大只係要求政府執返當初唔肯撤回所衍生嘅問題 唔存在貪得無厭呢樣野

唔好將焦點放去黑警到
放返去雙普選
冇普選乜野訴求都冇用